
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
%\frametitle{PRST 24 (přednáška+cvičení), 16.12.2021}
\begin{ex}
Pro kontrolu nastavení měřícího přístroje bylo provedeno 10 měření
zkušebního vzorku se správnou hodnotou $\mu_0=15.2$. Výsledky
měření jsou
$$
15.21,\ 15.19,\ 15.16.\ 15.26,\ 15.22,\ 15.23,\ 15.26,\ 15.23,\
15.29, 15.23\, .
$$
Lze považovat na hladině významnosti 0.05 naměřené odchylky za
náhodné chyby nebo je podezření na systematickou chybu?
(předpokládáme, že chyby mají normální rozdělení)
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 24 (přednáška+cvičení), 12.12.2023}
\noindent{\bf 2. Testy o rozptylu}
\begin{itemize}
  \item uvažujeme náhodný výběr $X_1,\ldots, X_n$ z rozdělení
$N(\mu,\sigma^2)$
  \item úkolem je otestovat hypotézu
$$
H_0: \sigma^2=\sigma^2_0 \qmq{proti} H_1: \sigma^2\neq \sigma^2_0,\quad H_1^\prime :
\sigma^2> \sigma^2_0, \quad H_1^{\prime\prime}: \sigma^2< \sigma^2_0
$$
 \end{itemize}
 \vskip -3mm
 \begin{ex}
Při přesném seřízení automatického obráběcího stroje nepřekračuje
rozptyl délky součástky $300 \ \mu m^2$. Bylo změřeno 15 součástek
a výběrový rozptyl činil $s_n^2=580\, \mu m^2$. Je tím na hladině
významnosti 5\% prokázáno, že seřízení stroje není v pořádku?
(předpokládáme normální rozdělení délek součástek).
\end{ex}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

\alert{\noindent{\bf 3. Testy rovnosti středních hodnot dvou normálních
rozdělení }}

\begin{itemize}
  \item uvažujeme dva nezávislé náh. výb. $X_1,\ldots, X_{n_1}$ a
$Y_1,\ldots,Y_{n_2}$ z rozdělení $N(\mu_1, \sigma^2)$ a $N(\mu_2,
\sigma^2)$
\item  úkolem je otestovat hypotézu
$$
H_0: \mu_1=\mu_2 \qmq{proti} H_1: \mu_1\neq \mu_2
$$
\end{itemize}
\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item
pozor na předpoklad o rovnosti rozptylů obou
normálních rozdělení \\[1mm]
{\color{gray} (pokud tato informace není explicitně dána,
musíme rovnost rozptylů alespoň otestovat)}
\item pozor také na předpoklad nezávislosti výběrů \\[1mm]
 {\color{gray} (při nesplnění lze za jistých podmínek použít tzv. párový test)}
 \end{itemize}
\end{rem}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Párový t-test}
\begin{itemize}
  \item v praxi se často stává, že měříme u každého individua hodnoty dvou příbuzných znaků
  \item např. nitrooční tlak v pravém a levém oku, případně krevní tlak před a po podání léku
  \item  máme tedy dvojice
$(X_1,Y_1),~(X_2,Y_2),~...,~(X_n,Y_n)$, kde $X_i$ a $Y_i$ nejsou nezávislé (ale jednotlivé dvojice mezi sebou ano)
\item  testujeme hypotézu, jestli lék měl nějaký účinek, tedy
$$ H_0:\, {\mu_1=\mu_2} \qmq{proti} H_1:\,{\mu_1\neq\mu_2} $$
\item v tomto případě nelze použít dvouvýběrový test, protože není splněn předpoklad nezávislosti výběrů
\item jednou z možností je použít tzv. \alert{párový test}
\item tzn. definovat nové veličiny,  $Z_i=X_i-Y_i$ (změna tlaku po podání léku)
\item veličiny $Z_1,...,Z_n$ budou nezávislé a stejně rozdělené
\item pokud navíc budou mít i normální rozdělení (je třeba to ověřit),\\
 je možné použít klasický jednovýběrový t-test a otestovat $$H_0:\, {\E Z=0}\qmq{proti}H_1:\, {\E Z\neq 0},$$
  což je ekvivalentní hypotéze $H_0:\, {\mu_1-\mu_2=0}\qmq{proti} H_1:\, {\mu_1-\mu_2\neq 0}$
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
\vspace*{-10mm}
\begin{minipage}[c]{0.65\textwidth}
U $n=43$ pacientů byly měřeny hodnoty nitroočního tlaku (IOP) v levém oku před a po 4 týdnech podávání jistého léku. Data jsou zobrazena pomocí krabicových diagramů. Označme $Z_i$ hodnotu rozdílu koncové a počáteční hodnoty IOP u $i$-tého pacienta. Hodnoty průměru a směrodatné odchylky veličin $Z_1,\ldots,Z_{n}$ jsou po řadě rovny $\overline Z_n = -2.488$ a $s_n = 3.75$. Na hladině významnosti 5\% otestujte, zda má užívání léku vliv na hodnotu IOP.
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{0.30\textwidth}
\includegraphics[width=5cm]{boxplotIOP.pdf}
\end{minipage}
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
%\frametitle{PRST 24 (přednáška+cvičení), 12.12.2022}

\alert{\noindent{\bf 3. Testy rovnosti středních hodnot dvou normálních
rozdělení }}
\begin{ex}
Dvě nádrže obsahují chlorovanou vodu. Bylo odebráno $n_1=25$
vzorků z první nádrže a $n_2=10$ z druhé s těmito výsledky
$$
\overline X_{n_1} = 34.48,\quad s_{n_1}^2= 1.7482,
$$
$$
\overline Y_{n_2} = 35.59,\quad s_{n_2}^2= 1.7121.
$$
Předpokládáme, že jde o výběry z normálního rozdělení se stejným
rozptylem. Lze na
hladině významnosti 5\% tvrdit, že obsah chloru je v obou nádržích stejný?
\end{ex}
\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\noindent\alert{\bf 4. Testy rovnosti rozptylů dvou normálních
rozdělení}
\begin{itemize}
  \item uvažujeme dva nezávislé náh. výb. $X_1,\ldots, X_{n_1}$ a
$Y_1,\ldots,Y_{n_2}$ z rozdělení $N(\mu_1, \sigma_1^2)$ a $N(\mu_2,
\sigma_2^2)$
\item  úkolem je otestovat hypotézu
$$
H_0: \sigma_1^2=\sigma_2^2 \qmq{proti} H_1: \sigma_1^2\neq
\sigma_2^2
$$
\end{itemize}
\vskip -4mm
\begin{ex}
U skupiny náhodně vybraných řidičů z povolání a u skupiny náhodně vybraných čerstvých absolventů autoškoly byla měřena rychlost reakce v setinách sekundy na světelný signál. Předpokládejme normální rozdělení reakční doby. Z údajů první skupiny, která měla 10 osob, bylo vypočteno $\overline x=34$, $s_x^2 = 3.023$. Z údajů druhé skupiny o 20 osobách bylo vypočteno $\overline y=42$, $s_y^2 = 5.921$.
\begin{enumerate}
  \item[1)] Můžeme považovat variabilitu reakční doby v těchto dvou skupinách za stejnou?
  \item[2)] Potvrzují data, že řidiči z povolání mají významně kratší reakční dobu, než začínající řidiči?
\end{enumerate}
Hypotézy testujte na hladině významnosti 5\%.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\alert{$p$ - hodnota testu} (dosažená hladina testu, $p$-value):
\begin{itemize}
  \item nejmenší hodnota $\alpha$, při které bychom ještě $H_0$ zamítli
  \item vyjadřuje pravděpodobnost, spočtenou za platnosti $H_0$, že dostaneme napozorovaný vektor $(x_1,\ldots,x_n)$ nebo vektor ještě více odporující nulové hypotéze
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Výrobce tvrdí, že jeho lék je  účinný v 75\% případů. Nemocnice zaznamenala úspěšnost léku u 136 z 200 pacientů. Je mezi tvrzením výrobce a zjištěnou úspěšností léku statisticky významný rozdíl? (Hladinu významnosti volte $\alpha=0,05$.)
\end{ex}

\end{frame}


